\chapter{Podsumowanie}\label{ch:podsumowanie}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}

Przeprowadzone eksperymenty i trening pokazały możliwości algorytmów bazujących na głębokim uczeniu.
Poprawne wykorzystanie najnowszych technik uczenia maszynowego, architektury sieci neuronowej odpowiadającej specyfice problemu oraz odpowiednio dużego zbioru danych pozwoliło na uzyskanie wyników gorszych od zwycięzców konkursu na platformie kaggle o 0.85 punkta procentowego w problemie polegającym na zidentyfikowaniu modelu aparatu.
Zdefiniowany proces treningu modelu jest łatwo skalowalny i jego przeprowadzenie nie wymaga żadnej specjalistycznej wiedzy, co w połączeniu z wysoką wydajnością powoduje, że jest to idealne rozwiązanie do wykorzystania w praktyce. 

\section{Wnioski}

Część zdjęć zawartych w zbiorze danych Dresden Image Database było skompresowanych i przeskalowanych do rozmiaru 375 na 500 pikseli. 
Oznacza to, że dane treningowe i walidacyjne od samego początku były pozbawione części informacji.
Nie przeszkodziło to w uzyskaniu bardzo dobrych wyników, co oznacza że model jest w stanie dokonywać poprawnych predykcji nawet na skompresowanych zdjęciach.

Z ekperymentów związanych z wpływem manipulacji obrazów na precyzję modelu wynika, że sieć neuronowa nie ma problemu ze znajdowaniem charakterystycznych cech zdjęć jeśli modyfikacje nie powodują dużego spadku jakości obrazu. 
Przykładem mogą być rotacje i zmiany perspektywy, które nie powodują pogorszenia jakości danych oraz zbliżenia i kompresja JPEG, których wykorzystanie negatywnie wpływa na możliwości klasyfikacji.
Przeprowadzone eksperymenty pokazały jak trudnym zadaniem jest dobranie odpowiedniego zbioru augmentacji danych oraz pozwoliły na wytrenowanie niezawodnego modelu odpornego na szeroki zakres modyfikacji danych.

Próba interpretacji map atencji sieci neuronowej nie pozwoliła na jednoznaczne stwierdzenie jakie informacje zawarte na zdjęciach są najbardziej istotne podczas przeprowadzania klasyfikacji.
Przeprowadzone eksperymenty pokazały, że nie są to informacje widoczne gołym okiem i ich do ich interpretacji potrzebne są dodatkowe badania.

\section{Opis ograniczeń algorytmu}

Największym ograniczeniem wszystkich modeli bazujących na uczeniu maszynowym są dane. 
Prezentowana w tej pracy aplikacja nie jest od tego wyjątkiem i jej możliwości skalowania są zależne od danych wykorzystywanych do treningu modelu sieci neuronowej.
Głównym problemem, który może wystąpić jest niewystarczająca liczba zdjęć, jednak ważne jest również zagwarantowanie podobnej liczby elementów należących do każdej z klas.

\section{Możliwe modyfikacje}

Podstawową modyfikacją jest trening na większym i bardziej różnorodnym zbiorze danych. 
Dresden Image Database to zbiór niezawierający żadnych zdjęć wykonanych przez telefony komórkowe, co powoduje że nie odzwierciedla on rzeczywistego rozkaładu danych, które znajdją się na przykład na portalach społecznościowych.

Kolejną modyfikacją jest przeprowadzenie treningu na większej liczbie klas. 
Podczas treningu ograniczono się do 14 klas, po jednej na każdego producenta aparatów.
Tak przedstawiony problem okazał się zbyt prosty o czym świadczy bardzo niewielki błąd predykcji wynoszący 1.1206\%.
Co więcej, przy skolekcjonowaniu odpowiedniej bazy danych, można skupić się na identyfikacji konkretnego egzemplarza w celu odróżnienia aparatów tego samego modelu, co byłoby szczególnie istotne w przypadkach analizy kryminalistycznej wspomnianej we wstępie.

Przyszła praca w dziedzinie identyfikacji źródła zdjęcia może obejmować wykorzystanie takich narzędzi jak AutoML \cite{AutoML}, których wykorzystanie pozwala na skupieniu się na zrozumieniu i analizie cech istotnych dla sieci neuronowej, co mogłoby pozwolić na rzucenie nowego światła na przedstawiony problem.
